\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
\markboth{Introduction}{Introduction}
\begin{comment}
All machines in general and mechanical ones in specific, are subject to degradation of their state and deterioration of their performance with the passage of time which results eventually in failure of these machines, these failures can have negative economic, human, environmental and other impacts. Machine failure is an intrinsic property of these systems (due to their inherent physical properties), it can be—in order to prevent negative outcomes—partially prevented, delayed and even predicted but it can never be totally avoided or stopped, this is mainly achieved through maintenance.

Maintenance is formally defined as: set of activities intended to keep a functional unit in, or to restore it to, a state in which it can perform a required function .

The way industrial maintenance is carried out has evolved with the advance of technology from the beginning of the industrial revolution through World War I and II until today. Its most basic form is unplanned corrective maintenance which is carried out after occurrence of a failure, or detection of a fault, in order to restore a functional unit to a state in which it can perform a required function \cite{ISO2015}.

Prior to World War II, the machinery was relatively simple and the demand for production was moderate so it was adequate to maintain after a breakdown. But after the war during the 50s with the rebuilding of industry, the marketplace became more competitive with lower tolerance for downtime and production losses, thus the industry shifted to preventive maintenance which is performed at predetermined intervals or according to prescribed criteria in order to reduce the probability of failure or the degradation of the functioning of a functional unit \cite{ISO2015}.

Both breakdown maintenance and scheduled maintenance are out-of-date, and new maintenance method that accords with failure development procedures must be studied and applied to the industrial areas. The goal is to replace “postmortem” and “blind” maintenance with “just in time” maintenance \cite{Fu2004}.

So it was a matter of time before the idea of Predictive Maintenance or Condition-Based Maintenance (CBM) emerged, which differs from corrective and preventive forms by basing maintenance need on the actual condition of the machine rather than on some preset schedule \cite{Kadry2013}.

There is a disagreement in the literature on this classification, some researchers put CBM under preventive maintenance (alongside time-based maintenance) while others consider it a distinct form (predictive maintenance) \cite{Shin2015}. The difference in taxonomy isn't of a real interest to the current discussion.

A new field that emerged recently is Prognostics and Health Management (PHM). PHM has emerged as an essential approach for achieving competitive advantages in the global market by improving reliability, maintainability, safety, and affordability. Concepts and components in PHM have been developed separately in many areas such as mechanical engineering, electrical engineering, and statistical science, under varied names \cite{Tsui2015}.

Whereas CBM focuses on the monitoring of the system, PHM is a more integrated approach that aims to provide guidelines for managing the health of the system. In that way, it is a philosophy to perform Life Cycle Management (LCM), with a strong focus on the predictability (i.e. prognostics) of failures and maintenance. This is generally achieved by adopting some monitoring strategy, which may be a CM technique \cite{Tinga2014}.

PHM is acting on a somewhat higher level than CBM, since it has a clear ambition to enable health management. The latter is an activity related to Life Cycle Management (LCM), which means that an approach is followed to optimize all (maintenance) activities during the complete life cycle of the asset. This includes the selection of an appropriate maintenance policy, defining the maintenance interval length and deciding on the moment an asset should be discarded. CBM doesn't provide that extensive LCM support. The PHM field prescribes neither a specific maintenance concept nor a monitoring strategy. However, in typical PHM studies, CBM or other maintenance policies are adopted and in many cases CM techniques are applied \cite{Tinga2014}.
\end{comment}

Toutes les machines en général, et mécaniques en particulier, sont sujettes à la dégradation de leur état et à la détérioration de leurs performances avec le temps, ce qui entraîne éventuellement leur défaillance. Ces défaillances peuvent avoir des impacts négatifs sur les aspects économiques, humains, environnementaux, …
La défaillance d’une machine est une propriété intrinsèque de ces systèmes (en raison de leurs propriétés physiques inhérentes), elle peut être — afin d’éviter des résultats négatifs — partiellement prévenue, retardée et même prévue, mais elle ne peut jamais être totalement empêchée ou arrêtée, ceci est principalement réalisé par la maintenance.

La maintenance est formellement définie comme un ensemble d’activités destinées à maintenir ou à restaurer une unité utilitaire dans un état dans lequel elle peut remplir une fonction requise \cite{ISO2015}.

La façon dont la maintenance industrielle est effectuée a évolué avec les progrès de la technologie depuis le début de la révolution industrielle jusqu’à aujourd’hui, en passant par la Première et la Seconde Guerre mondiale. Sa forme la plus élémentaire est l’entretien correctif non planifié qui est effectué après l’apparition d’une panne ou la détection d’un défaut, afin de rétablir une unité fonctionnelle dans un état où elle peut remplir une fonction requise \cite{ISO2015}. Avant la Seconde Guerre mondiale, la machinerie était relativement simple et la demande de production était modérée, de sorte qu’elle pouvait être maintenue après une panne. Après la guerre et avec la reconstruction de l’industrie, le marché est devenu plus compétitif et moins tolérant au temps d’arrêt, l’industrie s’est donc tournée vers la maintenance préventive (\acrlong{pm}: \acrshort{pm})\footnote{Les termes seront mentionnés en Français, traduits et abrégés (selon la littérature) en Anglais} qui est effectuée à des intervalles prédéterminés ou selon des critères prescrits afin de réduire la probabilité de défaillance ou la dégradation du fonctionnement d’une unité fonctionnelle \cite{ISO2015}.  La maintenance corrective et préventive sont toutes deux obsolètes. %L’objectif est de remplacer la maintenance « post-mortem » et « aveugle » par la maintenance « juste à temps » \cite{Fu2004}. 
C’était donc une question de temps avant que l’idée de la maintenance prédictive ou conditionnelle (\acrlong{cbm}: \acrshort{cbm}) émerge, ce qui diffère des autres formes en basant le besoin de l'entretien sur l’état réel de la machine plutôt que sur un calendrier préétabli \cite{Kadry2013}. Il y a un désaccord dans la littérature sur cette classification (de la \acrshort{cbm} en tant que maintenance préventive ou une forme distincte) \cite{Shin2015}. La différence de taxonomie n’est pas d’un intérêt réel pour la discussion actuelle.

Un nouveau domaine qui est apparu récemment est celui de pronostics et de gestion de la santé (\acrlong{phm} : \acrshort{phm}). Le \acrshort{phm} s’est imposé comme une approche essentielle pour obtenir des avantages concurrentiels sur le marché mondial en améliorant la fiabilité, la facilité d’entretien, la sécurité et l’abordabilité. Les concepts et les composants du \acrshort{phm} ont été développés séparément dans de nombreux domaines tels que le génie mécanique, électrique et les sciences statistiques, sous des noms variés \cite{Tsui2015}. Alors que le \acrshort{cbm} se concentre sur la surveillance du système, le \acrshort{phm} est une approche plus intégrée qui vise à fournir des lignes directrices pour la gestion de la santé du système. Il s’agit donc d’une philosophie de gestion du cycle de vie (\acrlong{lcm}: \acrshort{lcm}) qui met l’accent sur la prévisibilité (c.-à-d. le pronostic) des défaillances et de la maintenance. Ceci est généralement réalisé par l’adoption d’une stratégie de surveillance, qui peut être une technique de \acrshort{cbm} \cite{Tinga2014}. Le but principal du pronostic (aussi \acrshort{cbm}) est l'estimation de la durée de vie utile restante (\acrlong{rul}: \acrshort{rul}) en étant donné l'état actuel de l'équipement et son profil opérationnel passé \cite{Jardine2006}.

Le \acrshort{phm} agit à un niveau un peu plus élevé que le \acrshort{cbm}, puisqu’il a l’ambition claire de permettre la gestion de la santé. Il s’agit d’une activité liée à \acrshort{lcm}, ce qui signifie qu’une approche est suivie pour optimiser toutes les activités (de maintenance) pendant le cycle de vie complet du bien. Cela comprend le choix d’une politique d’entretien appropriée, la définition de l'échéancier d’entretien et la décision sur le moment où un bien doit être mis au rebut. \acrshort{cbm} n’offre pas ce soutien \acrshort{lcm} étendu. Le domaine \acrshort{phm} ne prescrit ni un concept de maintenance spécifique ni une stratégie de surveillance. Cependant, dans les études typiques de \acrshort{phm}, des politiques de \acrshort{cbm} ou d’autres politiques de maintenance sont adoptées et dans de nombreux cas, les techniques de surveillance d'état (\acrlong{cm}: \acrshort{cm}) sont appliquées \cite{Tinga2014}.


%--------------------------------------------------------------------------

Les projets Onshore et Offshore dans l'industrie pétrolière et gazière sont principalement des investissements à une forte intensité capitalistique, qui peuvent avoir de graves conséquences financières et environnementales si une défaillance catastrophique se produit. Par conséquent, une approche efficace et efficiente de la gestion de la maintenance est essentielle à la poursuite de la production de manière sûre et fiable \cite{Telford2011}. Les organisations Offshore subissent en moyenne des impacts financiers de 38 millions de dollars par an en raison de temps d'arrêt imprévus (pour les organisations les moins performantes, 88 millions de dollars). Moins de 24 \% des opérateurs décrivent leur approche de maintenance comme étant prédictive et basée sur des données et des analyses. Plus des trois quarts adoptent une approche réactive ou basée sur le temps. Les opérateurs utilisant une approche prédictive basée sur des données connaissent 36 \% de temps d'arrêt non planifié de moins que ceux qui utilisent une approche réactive. Cela peut se traduire, en moyenne, par une baisse de 34 millions de dollars par an du résultat net \cite{Eriksen2016}.

Dans ce mémoire, une approche de pronostic basée sur les données (\acrlong{dd}: \acrshort{dd}) sera introduite, présentant les différentes étapes nécessaires depuis l'acquisition des données jusqu'à l'estimation de \acrshort{rul}. En raison de la sensibilité commerciale et technique des données dans le domaine pétrolier (et de toutes les industries en général) et donc de l'impossibilité de les obtenir, les bases de données publiques (du Centre de Pronostic de la NASA et d'autres instituts) qui sont habituellement utilisées pour évaluer les algorithmes de pronostic dans la littérature seront utilisées pour développer et évaluer la performance des algorithmes. Une approche sera proposée pour transférer les connaissances obtenues ici à des applications concrètes dans l'industrie pétrolière.
\newline
Le reste de ce mémoire est divisé comme suite :
\begin{description}
	\item[Chapitre 01] Vers un Approche de Pronostic Data-Driven
	\item[Chapitre 02] Les Etapes d'un Approche Data-Driven
	\item[Chapitre 03] Introduction au Réseaux des Neurones  
	\item[Conclusion] 
\end{description}




